# lego_loam

## featureAssociation

### AccumulateIMUShiftAndRotation

从这里开始一定要搞明白涉及到旋转时的坐标系到底是哪个，因为我感觉 loam 的坐标系还是有点混乱的，尤其是在代码中。

首先明确原始数据中 imu 和 lidar 的局部坐标系就是我们常用的坐标系（x 向前，z 向上），记该坐标系为 O；论文中使用的 imu 和 lidar 的局部坐标系记为 L（z 向前，y 向上），相当于 R(Z, 90) * R(X, 90) * O；论文中使用的世界坐标系为初始的 L。

所以在 imuHandler 中将 O 坐标系中 imu 的加速度转换为了 L 坐标系下的加速度，但是！角度和角速度都没有转换，欧拉角还是 O 坐标系下的，所以在之后旋转角速度到世界坐标时，还是要按照 O 坐标系下的欧拉角和旋转顺序来旋转。

明确这一点，才能理解下面这段代码，虽然一看就知道是将 imu 的速度旋转到世界坐标系下。。。

```cpp
        float x1 = cos(roll) * accX - sin(roll) * accY;
        float y1 = sin(roll) * accX + cos(roll) * accY;
        float z1 = accZ;

        float x2 = x1;
        float y2 = cos(pitch) * y1 - sin(pitch) * z1;
        float z2 = sin(pitch) * y1 + cos(pitch) * z1;

        accX = cos(yaw) * x2 + sin(yaw) * z2;
        accY = y2;
        accZ = -sin(yaw) * x2 + cos(yaw) * z2;
```

$$
R_{o->l} = R(Z, 90) * R(X, 90) \\
acc_l = [accX, accY, accZ]^T, acc_o = R_{o->l} * acc_l = [accZ, accX, accY]^T \\
acc_{w->o} = R(Z, yaw) * R(Y, pitch) * R(X, roll) * acc_o \\
acc_{w->l} = R_{o->l}^{-1} * acc_{w->o}
$$

### adjustDistortion

### ShiftToStartIMU

大概作用就是计算每帧点云中每个点的 lidar 相较于第一个点的 lidar 位置，以便将点云校准到第一个点的 lidar 坐标系下。同样的，还是要注意旋转是 O 坐标系下，平移是 L 坐标系下的。

$$
diff_{wl} = imuShiftCur - imuShiftStart \\
R_{w->o}^s = R(Z, imuYawStart) * R(Y, imuPitchStart) * R(X, imuRollStart) \\
imuShiftFromStart = R_{o->l}^{-1} * (R_{w->o}^s)^{-1} * R_{o->l} * diff_{wl}
$$

### TransformToStartIMU

根据接收到该点云时的 lidar 位姿和第一个点的 lidar 位姿，消除运动畸变（也可以看做是将点云投影到第一个点的 lidar 位姿的局部坐标系中）。

$$
R_{w->o}^c = R(Z, imuYawCur) * R(Y, imuPitchCur) * R(X, imuRollCur) \\
p_{wo} = R_{w->o}^c * R_{o->l} * p_l + R_{o->l} * imuShiftCur \\
\overline{p_o} = (R_{w->o}^{s})^{-1}(p_{wo} - R_{o->l} * imuShiftStart) \\
\overline{p_l} = R_{o->l}^{-1} * \overline{p_o} = R_{o->l}^{-1} * (R_{w->o}^{s})^{-1} * R_{w->o}^c * R_{o->l} * p_l + imuShiftFromStart
$$

### updateInitialGuess

## mapOptimization

### transformAssociateToMap

$$\left[\begin{matrix}R_{T} & T_{T} \\ 0 & 1\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}R_{A} & T_{A} \\ 0 & 1\end{matrix}\right] \left[\begin{matrix}R_{B}^{-1} & -R_{B}^{-1}T_{B} \\ 0 & 1\end{matrix}\right] \left[\begin{matrix}R_{S} & T_{S} \\ 0 & 1\end{matrix}\right] \\ =\left[\begin{matrix}R_{A}R_{B}^{-1}R_{S} & T_A - R_A R_B^{-1}(T_B-T_S) \\ 0 & 1\end{matrix}\right] \\ = \left[\begin{matrix}R_{A}R_{B}^{-1}R_{S} & T_A - R_A R_B^{-1} R_S T_I \\ 0 & 1\end{matrix}\right] \\
T_I = R_S^{-1}(T_B-T_S)
$$